% Copyright (c) 2014,2016 Casper Ti. Vector
% Public domain.

\chapter{引言}

\section{研究背景}

%随着云计算的大规模普及，企业对计算资源的整体使用效率有了巨大的提升，交付软件服务所做的重复性过程工作大大减少。在这种语境下，企业需要以速度更快、成本更低的方式交付软件服务来提升综合竞争力，结合云计算环境下资源获取的弹性、服务化等特征，如何对计算资源进行更细粒度的抽象、控制和调度，成为了一个亟需解决的问题。

随着云计算技术的蓬勃发展，不仅促进了计算机软硬件及体系结构的发展，也引发了软件开发和使用方式上的变革。同时，IT 资源服务化的思想日益普及，呈现出一切皆服务（X as a service，XaaS）的趋势，以IaaS、PaaS 和SaaS 为代表的服务模型已经得到了广泛的使用和实践。

在这种背景下，大规模的软件系统部署在开放、动态、复杂的网络环境中。从开发方法的角度上看，软件生产活动一定是基于海量、分布的计算资源，并且呈现出规模可持续成长、多目标相互制约、动态自适应等复杂系统新形态，与传统软件相比在安全性、可用性与可靠性等问题上存在更大的挑战；另一方面，软件的持续演化也会导致软件复杂性的不断增长:软件的结构和运行环境需要频繁地进行适应性的调整以满足用户的需求, 不论是对可预期的变化进行主动调整, 还是对非预期的变化进行被动适应, 都会进一步导致软件复杂性的增长。当软件的规模和复杂性超出开发者和技术所能掌控的范围, 就会使得软件在开发效率、成本及质量上无法满足实际需求, 进而导致软件危机的产生。

考察软件工程中建模和控制软件复杂性的各种原则、方法和技术, 其基本思想可以归纳为分治(separation of concerns, 或称为“分而治之”)[梅宏:ABC]。微服务体系结构（Microservice Architecture）正是为了解决云环境下软件复杂性不断增加而被提出的一种基于“分解”的分治方法，该方法提倡将应用分割成一系列细小的服务，每个服务专注于单一业务功能，运行于独立、隔离的环境中，进而使得服务之间边界清晰，并可以采用轻量级通信机制（如HTTP/REST）进行集成，形成一种高内聚、低耦合的应用体系结构，进而实现完整的应用满足业务和用户的需求。微服务体系结构和SOA的理念一脉相承并进行了进一步精进，不再强调SOA中重量级的服务总线，重点关注于如何有效地拆分应用，降低复杂性，提升软件设计、开发、部署的效率，交付可维护性和扩展性好的分布式软件。

在目前阶段，微服务体系结构在业界也有着大量的实践，Netflix作为大规模在生产环境实践微服务体系结构的先驱，以数十名运维工程师的团队，管理着1000多个微服务，每天对生产环境的变更10000多次，满足数百万用户的用户用户需求；国内腾讯、阿里巴巴、百度等公司也在自己的云基础设施只上运行着大量的微服务实例。从软件的扩展性上看，微服务体系结构使得每个微服务可以独立部署、独立扩展，可以根据每个服务的规模来部署满足需求的规模，选择更适合于服务资源需求的硬件。

从软件体系结构的角度来看，每一个微服务只关注特定的业务功能，是一种细粒度的服务，单个微服务的复杂性较低。但是从整体而言作为一种分布式系统，随着微服务数量的增多，微服务间的依赖关系越来越复杂，一个微服务一旦出现问题将会波及多个微服务，错误排查相当困难；同时还引入额外的复杂性和问题，例如运行环境异构、网络延迟、容错性、异步、分布式事务等，这都对整个软件系统的开发效率和质量产生直接的影响。

从软件部署和演化的角度来看，应用部署在开放、动态、弹性的云环境中，为了在应对各种变化的同时仍然能够持续提供服务，在运行时对应用的功能和结构进行动态的调整是十分必要的。基于微服务的应用运行环境中通常存在着大量的丰富的信息，利用这些信息进行应用的动态调整也会围应用引入的复杂性影响整个软件生命周期。


%如上图所示，独石应用（Monolithic Application）虽然从逻辑上对应用进行了划分（例如web应用中的Contrller、Service、Repository层），但是在运行时仍然打包在了一起部署在同一个进程中。而基于微服务的应用（Microservice Application）

\subsection{体系结构的演变}

\subsubsection{面向服务的体系结构}
面向服务的体系结构（Service Oriented Architecture，SOA）是一种体系结构风格，要求系统中包括服务提供者、服务消费者和服务描述。 W3C 则将SOA定义为一个可被调用构件的集合，其中构件的接口规约可以被发布和发现。

SOA把应用程序的不同功能单元看作服务，并通过定义良好的接口和合约把这些服务联系起来。接口的定义独立于服务的实现，从而使得构建在这样系统中的服务能够以一种统一且通用的方式进行交互。服务之间的松散耦合使得系统更加灵活，进而解决系统异构性和需求变化所带来的问题，控制软件系统的复杂性。

\subsubsection{微服务体系结构风格}

从软件部署的角度看，SOA仍然是一种传统的独石体系结构风格（Monolithic Architectural Style），将应用作为为一个可以独立的部署单元，但组成应用的各个模块无法单独部署执行。在云环境下，灵活、弹性的特点使得独石应用体系结构风格收到了极大的局限：

\begin{itemize}
	\item 应用的复杂性导致维护和演化困难
	\item 可扩展性受限，按需、灵活地对部署计划进行扩展难度很大，难于适应用户需求的快速变化
	\item 应用体积的庞大，难于进行持续集成，无法应对持续、快速的交付需求
\end{itemize}

随着业务的不断扩大，需求功能的持续增加，独石架构已经很难满足业务快速变化的需要。一方面，代码的可维护性、扩展性、灵活性在降低；而另一方面，系统的测试成本、构建成本以及维护成本却在显著增加。

微服务应用体系结构风格（Architectural Style）将应用分解为一系列可以独立部署执行的单元——微服务（Microservice），微服务之间通过轻量级的通信机制协同工作。在微服务体系结构风格中：

\begin{itemize}
	\item 每一个微服务专注于实现某一项业务功能，有着明确的业务边界，独立演化、部署
	\item 高度灵活的可扩展性。独立自治的特性决定了对微服务的扩展不会影响到其他微服务
\end{itemize}

微服务架构模式有很多好处。首先，通过分解巨大单体应用为多个服务方法解决了复杂性问题。在功能不变的情况下，应用被分解为多个可管理的分支或服务。每个服务都有一个用 RPC- 或者消息驱动 API 定义清楚的边界。微服务架构模式给采用单体式编码方式很难实现的功能提供了模块化的解决方案，由此，单个服务很容易开发、理解和维护。

第二，这种架构使得每个服务都可以有专门开发团队来开发。开发者可以自由选择开发技术，提供 API 服务。当然，许多公司试图避免混乱，只提供某些技术选择。然后，这种自由意味着开发者不需要被迫使用某项目开始时采用的过时技术，他们可以选择现在的技术。甚至于，因为服务都是相对简单，即使用现在技术重写以前代码也不是很困难的事情。

第三，微服务架构模式使得每个微服务独立部署，开发者不再需要协调其它服务部署对本服务的影响。这种改变可以加快部署速度，譬如 UI 团队可以采用 AB 测试并快速部署变化。微服务架构模式使得持续化部署成为可能。

最后，微服务架构模式使得每个服务独立扩展。可以根据每个服务的规模来部署满足需求的计算资源。甚至在除了资源绝对数量的调度之外，还可以使用更适合于服务资源需求的硬件。例如，在 EC2 Compute Optimized instances 上部署 对CPU资源要求高的服务，而在 EC2 Memory Optimized instances上部署内存数据库。

\subsection{基于容器的轻量级虚拟化技术}

“容器”（Container）是实现操作系统虚拟化的一种途径，可以在资源受到隔离的进程中运行应用程序及其依赖关系。相对于传统的基于虚拟机的虚拟化技术，具有速度快、资源利用率高等特点。在开发、测试、部署、演化等方面为微服务应用体系结构提供了良好的支持。

随着多租户、基于API的管理以及公有云计算技术的到来，最关键的突破就是资源使用方式所发生的变化。通过虚拟化的方式，我们可以在几分钟之内，虚拟出一个小的、独立的、随需随用CPU内核，这个虚拟的CPU内核感觉像是直接运行在物理机之外。但是，当仅仅需要使用一小部分资源的时候，启动一台完整的虚拟机浪费了相当一部分资源。从当今应用服务的复杂程度和所服务的庞大用户规模的角度来看，这种资源的浪费是非常庞大的。

Docker 是一个开源的应用容器（Linux Container）引擎，允许开发者将他们的应用及依赖包打包到一个可移植的容器中，然后发布到任何装有Docker的Linux机器上。同传统的虚拟化技术相比，基于容器技术的Docker，不需要额外的hypervisor机制的支持，因此具有更高的性能和效率。容器虚拟化和传统虚拟化技术的对比如下图：

\includegraphics[width=6in]{images/virtualization-vs-containers}

可以看到，容器技术对操作系统的资源进行再次抽象，而并非对整个物理机资源进虚拟化，通过这种方式，打包好的服务可以在1/20秒的时间内启动，相比之下，可能需要一分钟的时间才能启动一台虚拟机。在相当长的一段时间内，容器技术最重要的价值就是为不同的主机上运行服务提供一个轻便的、一致的格式。
	
容器技术的出现，有效的解决了微服务架构下，服务粒度细、服务数量多所导致的开发环境搭建、部署以及运维成本高的问题。同时，利用容器技术，能够实现在一个节点上运行成百甚至上千的相互隔离的容器，每个容器都能独立运行一个服务，因此极大降低了随着微服务数量增多导致的节点数量增多的成本。如果说敏捷、精益、持续交付和DevOps是微服务诞生的催化剂，那基于容器的虚拟化技术的出现，则有效解决了微服务的环境搭建、部署以及运维成本高的问题，为微服务体系结构的大规模应用起到了关键作用。

\section{研究现状}

\subsection{微服务体系结构}

\subsubsection{规约}

TOSCA(Topology and Orchestration Specification for Cloud Applications)是OASIS标准，用于描述复杂的云应用及其管理方案。TOSCA提供了一种标准化的、定义良好的、可移植的和模块化的描述格式用于描述云应用组件的结构、组件相互之间的关系以及应用管理功能。TOSCA由两个核心概念组成——应用的拓扑和管理计划。应用拓扑提供了一种应用结构的描述方式，它不仅描述了组件的结构与关系，还清晰地表达了每个组件应该具有的管理能力。管理计划将这些管理能力组合在一起形成更高层次的管理任务，这使得云应用自动化地部署、配置、管理和维护成为可能。

下图给出了TOSCA的概念关系图：

%\includegraphics[width=6in]{images/tosca}

TOSCA解决了三个问题：

\begin{itemize}
	\item 应用的自动化部署和管理
	\item 应用的可移植性
	\item 应用组件的互通性
\end{itemize}

\subsubsection{微服务粒度}


\begin{itemize}
	\item Microservices Identification Through Interface Analysis
	\item Workload-based Clustering of Coherent Feature Sets in Microservice Architectures
	\item Extraction of Microservices from Monolithic Software Architectures
	\item Cimplifier: Automatically Debloating Containers
\end{itemize}

\subsection{资源调度}

\subsubsection{传统方法概述}

最优化理论是解决云环境下计算资源调度、分配的重要方法，它可以对计算资源建模、量化，并通过对数学模型的分析和求解，实现问题领域中某个目标的最优化。背包问题（也叫装箱问题）是最经典的组合最优化问题。对于给定的多个物品集合，经典背包问题解决的目标是将物品集合装入最少数量的背包中，并且保证背包中的物品容量和不超过背包本身的容量。动态背包问题将经典背包问题进行了一般化——每个物品除了容积，还引入了到达时间和离开时间，物品在这段时间内需要考虑装入某个背包，一旦超过离开时间，就从系统中删除。动态背包问题的目标是在整体时间内最小化所需背包的最大数量。Jiang等人[]用动态背包问题对云计算的数据中心网络进行建模，实现网络通信时间消耗的最小化。Stolyar[]将采用贪心算法实现服务动态加入和离开情况下最优化部署问题。Li等人[]从计算资源成本的角度入手，以最小化所有背包的成本之和为目标研究动态背包问题，实现服务部署成本最优化。

Bossche[]利用整数线性规划最优化在约束延时条件下实现成本最小化。Chaisiri[]考虑多个IaaS供应商的场景，以整体消耗最小为目标，研究虚拟机的部署方案，他采用随机整数规划方法对问题进行求解。

最优化算法能够实现资源的最优分配，然而最优化理论建模和求解的一般性问题都是NP-hard问题，无法在多项式时间内求出问题的解。对于现今云环境下，不近资源数量规模较大，还会被多个租户共享使用，最优化模型无法在有限时间内得到最优方案，严重制约系统的整体性能。

\subsubsection{基于自治计算方法的资源调度}
现代软件往往被部署于动态变化的环境中，同时需要满足可能发生动态变化的用户需求。变化的发生是不可预测和不可控的，并有可能导致系统的需求被违反。为了应对这样的复杂性，将软件设计成自适应系统是一种有效的解决方案。自适应系统是指能监测环境和系统自身的变化，并能够动态调整自身以响应变化的系统。被设计为自适应系统的软件具有两种能力：1）监测环境和系统变化的能力;2）进行自适应的操作来改变软件,以保证需求在变化发生后仍被持续满足的能力。(Self-adaptive System)是一种有效的解决方案.
基于自治计算（Autonomic Computing）[The Vision of Autonomic Computing]的方法通过对应用自身运行时数据的监控（Monitor）和分析（Analyze），重新规划（Plan）应用所需的资源并执行（Execute），从而实现了应用的自我调整（Self-Adaption）。[Event-based Multi-level Service Monitoring]给出了一种基于复杂事件的运行时数据收集、聚合、分析定义语言（mlCCL）。 基于MAPE的资源规划（Plan）方法非常多，它们着重关注三方面[Principles of Elastic Processes]——资源、成本、质量。[COST‐DRIVEN]和[Resource provisioning for cloud computing]，用启发式（heuristic）算法求成本最优解；[Autonomic resource provisioning for cloud-based software]为了处理环境、资源变化的不确定性，应用模糊逻辑（Fuzzy logic）中的模糊集合和模糊规则，结合控制论方法对弹性伸缩的不确定条件进行推理。这些方法所关注的资源都几种在基础设施层面，[Brownout: Building More Robust Cloud Applications]为了让应用高负载时能够正常运行，建立了以应用特征（feature）为中心的可选（optional）构件模型，使用控制论原理进行特征的调整，暂时停止可选的构件以节约资源，保证应用的正常运行。

\subsubsection{基于博弈论方法的资源调度}

云计算环境可以看做一个交易市场，一切服务（计算资源、平台、软件）都可以看做市场中的交易商品。服务提供商出售商品，服务消费者按需使用商品并付费。因此云环境下的资源分配问题不仅仅是一个最优化问题，同时更需要考虑这种服务提供商和多租户之间在市场交易条件下相互竞争的特点。也就是说，每个供应商和消费者，都有自己的交易选择策略，都是以最大化自身收益为目标。博弈论研究各个参与者之间相互竞争达到均衡的状态，其模型和方法能够深入的分析研究云环境下的资源分配问题。

\subsubsection{资源调度实际应用}

业界也存在非常多云资源的管理和调度技术，[Amazon AutoScaling]结合[Amazon Web Service]定义了资源伸缩规则，能够自动化的调整应用所需的云资源。[Apache Mesos]是一个支持Docker容器的集群调度管理器，它提供了有效的、跨分布式应用或框架的资源隔离和共享，可以运行 Hadoop、MPI、Hypertable、Spark等应用。[Google Kubernetes]是一个容器集群管理器，它能够对应用所需的资源高效地管理和伸缩，着眼于应用整体的行为和性能的提升而不再仅仅关注单一的服务组件。[Cloudify]是[TOSCA]标准的一个参考实现，它定义了应用内部的拓扑结构和编排方法，还可以在运行时根据规则实现资源的自动伸缩，另外他能够支持多种公有云服务或者容器作为它的底层基础设施。但是，当前业界存在的技术和解决方案仍然主要关注基础设施层面的资源调度。

\subsubsection*{服务部署问题}

非合作博弈模型（Noncooperative Game Theory models）在解决资源调度问题中的应用非常广泛，现有研究通常将和资源相关的角色（IaaS, SaaS等）建模为策略博弈（Strategy Game）中的参与者（Player），每一个参与者通过决策获取相应的资源使得自身收益/成本最优化。[Generalized Nash Equilibria for the Service Provisioning Problem in Cloud Systems]通过排队论建立负载预测模型，求解纳什均衡来计算IaaS/SaaS资源定价/获取的最优方案。[A Game-Theoretic Method of Fair Resource Allocation for Cloud Computing Services]考虑了QoS约束下的资源分配问题，考虑优化和公平两个因素。[A game theory of cloud service deployment]从服务的层面考虑资源竞争，同时考虑物理资源可能因为同时被多个服务使用导致Congestion（拥塞、类似交通拥堵，不是阻塞的意思），在这种情况下建立Congestion Game模型求解纳什均衡以获取各个服务的资源获取的最有方案，它引入了服务的组成部分——构件（Component），但是服务的各个构件逻辑上是相互独立的。现有的基于博弈论的方法，都重点关注基础设施（虚拟机）资源的调度，没有考虑在应用运行时或者应用特征层面进行资源调度。

\section{尚需解决的问题}

\subsubsection{缺乏指导部署和演化过程实施的微服务应用模型}

基于微服务的应用被部署在动态变化的环境中，同时需要满足动态变化、不可预测的用户需求。微服务独立的特性使得整个应用的部署信息分散、收集整合过程重复而繁琐；同时应用运行环境中通常存在着大量的丰富的信息，利用这些信息进行应用的动态调整以满足用户需求也会为应用引入的复杂性。当前云环境下的应用部署和演化技术研究主要集中在自动化、多平台和跨平台部署、自适应系统等方面，这些方法通常基于环境平台提供的工具（API、领域特定语言等）实现应用系统的部署和自适应逻辑，为应用引入了额外的复杂性并且不具备良好的扩展性。因此，需要设计一种更加符合微服务特点的应用模型来有效地解决上述部署和运行时的复杂性问题，简化应用部署和运行时结构动态调整的过程。

\subsubsection{需要设计适合微服务体系结构风格的数据通信机制}

基于微服务的应用体系结构中，组件（即微服务）众多、相互协同配合完成特定的业务功能，依赖关系复杂，组件更新频率高，这就导致微服务应用的运行时体系结构复杂性大大地增加——故障发生的概率增加并且诊断的难度增大、多个散布在不同进程中的微服务协作配合完成业务功能很大可能影响到响应时间等非功能性需求。现阶段微服务常用的轻量级通信机制，例如REST API, RPC等方法，将业务对象抽象成资源，服务生产者将资源的表现形式传输到服务调用消费者，随着业务领域越来越复杂，这类通信方法不能很好的处理复杂的数据对象，带来巨大的服务性能问题。因此，需要设计一种适合微服务体系结构风格的数据通信机制。

\subsubsection{需要在资源限制的条件下高效地优化基于微服务的应用运行时资源分配问题}

当前云环境下的资源调度方法，重点关注在基础设施层面的资源调度题，即以虚拟机为基本的调度单元，着重解决的是应用与虚拟机之间的放置关系优化问题；基于经济模型（博弈论）的资源调度方法偏重于研究市场参与者（用户与服务提供商）之间的相互作用关系，很少考虑应用本身的特征。在基于微服务的应用体系结构下，部署单元粒度较小、数量庞大，服务之间的依赖关系对整个软件生命周期都有重大的影响，在这样的语境下，解决资源调度优化问题时需要重点考虑应用体系结构本身的特征。

\subsubsection{需要根据用户需求及环境变化对微服务运行时体系结构进行动态优化}

从部署的角度看，微服务作为独立的部署单元，基于容器的轻量级虚拟化技术大大简化了微服务的开发、测试、部署、维护，使得基于微服务的应用体系结构大规模实施成为可能。但是现有环境下，容器作为微服务的运行载体，在大规模的应用中仍然存在占用资源（存储、网络传输）大，冗余资源多等问题，这不仅会造成对计算资源的浪费，对微服务本身的扩展伸缩也造成了极大的困难，同时还会带来一系列的安全问题。因此，急需一种对微服务运行时容器进行裁剪优化的方法来解决这些问题。

\section{研究内容与主要工作}


从微服务和基于微服务的应用体系结构的背景概述和研究现状的讨论中，可以总结出基于微服务的应用体系结构的问题空间具有以下特征：
\begin{itemize}
	\item 基于微服务的应用被部署在动态、难控的环境中，需要快速、灵活地响应不可预测和不可控的需求变化。
	\item 从微服务体系结构风格本身的特点来看，微服务组件众多，组件之间相互依赖、协作完成特定的业务功能；同时微服务独立演化的特性也会导致软件复杂性的不断增长：频繁、难控的需求和环境变化需要对微服务进行适应性调整，都会进一步导致软件复杂性的增长。
	\item 从应用运行时角度来看，容器是微服务体系结构风格实施的重要手段，以一种轻量级的方式对计算资源进行抽象。在复杂的应用中，容器数量庞大，资源冗余情况无处不在，需要对资源进行有效地调度和管理。
\end{itemize}

为此，本文从应用部署和演化的视角出发，对微服务和微服务之间的关系进行统一建模以解决应用运行时的复杂性问题。利用模型可以指导基于微服务的应用的部署和演化过程开发，让软件开发者在高层次的抽象上工作而忽略具体的实现细节，避免运行时环境带来的复杂性。同时，本文还进一步尝试：

\begin{itemize}
	\item 给出了一种适合微服务体系结构风格的数据通信机制，以满足微服务快速应对动态变化的需求。
	\item 基于排队理论，根据微服务的负载和SLA性能要求，确立负载预测模型和资源优化的目标。同时针对微服务独立、竞争的特点，建立基于拥塞博弈的资源调度模型，并进行求解，以此来指导微服务资源调度优化问题。
	\item 针对基于容器的微服务部署环境中的各类资源进行抽象，通过动态分析技术自动化地对资源进行识别、分析、去重、重组，有有效地对容器进行管理和分配，满足微服务的非功能性需求。
\end{itemize}

\subsection{基于微服务的应用体系结构模型}



\subsection{数据通信机制}

现有的微服务之间的通信方法，例如REST风格的API、RPC等，都是以资源为基本单位，本质上一个微服务对外提供的是一个端点（EntryPoint）集合供其他微服务进行调用。在这种场景下，为了获取某个微服务提供的多个资源信息时，作为客户端的微服务或者对多个端点进行访问后对数据进行聚合；或者要求提供数据的微服务端点集合。无论哪一种方式对客户端微服务而言都会造成资源（网络、内存）的浪费，由于微服务体系结构风格中复杂依赖的特征，这种情形在采用传统通信方法的场景下会大规模的出现，进而影响应用的整体性能。

问题的本质原因在于，端点和资源（即业务领域模型）的一一对应关系使得作为服务调用者的客户端无法根据自身需求从服务提供者处灵活、自主地获取信息，资源以及资源之间的关联关系对客户端的表现形式是单一固定的。为此，本文提出了一种面向微服务的数据模型作为微服务体系结构风格中连接件的重要组成部分，来刻画描述微服务高效、灵活的数据获取机制。

数据模型中，我们将资源进行进一步的细分，一个微服务提供的资源表现形式被抽象为图，资源本身的组成部分和资源之间的关系（例如组合、继承）被明确地定义，客户端可以灵活地对获取资源的子集。本文还针对数据模型设计了一种查询语言，客户端能够通过该语言表达自己所需的数据集合，服务端可以根据自身提供的数据模型定义解析封装了查询语言的请求，并将数据返回到客户端。


\subsection{基于博弈的应用资源调度方法}


本文基于排队理论，根据微服务的负载和SLA性能要求，建立预测模型，同时从运行时的视角对微服务依赖关系建模，用带权有向无环图表示，并给出了微服务收益函数和所需资源之间的关系。基于上述模型，将微服务在限定资源下的资源调度问题抽象成拥塞博弈（Congestion Game）——对各个参与者的行为、决策以及和资源限制条件转化为拥塞博弈中的元素，分析各个参与者的最优决策。

最后，给出了多项式时间内的求解博弈纳什均衡状态的算法，分析、证明了算法的时间、空间复杂度，并结合原型实现给出了实验数据分析。


\subsection{微服务运行时体系结构进行动态优化}

在当前环境下，基于容器的轻量级虚拟化技术是实施微服务体系结构的关键技术之一。除了为微服务提供运行环境的支持，容器技术提供的镜像机制更是为微服务的开发、运维、部署过程解决了复用问题，使得当前容器的生态环境空前繁荣。容器镜像是对基础设施和运行环境的封装，但是也存在一定问题：

\begin{itemize}
	\item 镜像占用了大量的存储资源和网络带宽，这也导致微服务运行时占用了大量的资源。
	\item 大量冗余资源的存在是的安全漏洞的出现几率大大增加
	\item 容器的粒度较大会影响服务的整体扩展性
\end{itemize}

为了保持微服务轻量、独立的特点，并提升性能和安全性，本文着手于运行时动态分析技术，对微服务运行时资源进行优化：对微服务运行时信息进行分析，识别组成微服务的各个容器所包含的资源和进程，获取他们之间的关联信息。以此为基础对微服务的运行时结构进行重新调整、优化，最后对调整后的结构进行验证，确保微服务功能的正确性。

下图描述了优化方法的流程：	

\includegraphics[width=6in]{images/container-example.png}

\section{本文的组织}

本文共分为六章。

第一章 引言：介绍了微服务的发展历史背景、相关概念，结合面向服务计算与应用体系结构的相关研究，给出研究对象微服务的定义；然后介绍服务部署模型、服务部署资源调度、面向微服务的应用体系结构、容器技术这几个方面的研究现状，进而结合云环境下微服务部署的特征提出微服务部署尚需解决的问题；最后讨论本文的研究目标和主要工作。

第二章 微服务规约：

第三章 微服务的演化实现机制：

第四章 基于博弈的微服务资源调度算法：

第五章 微服务应用部署平台

第六章 结束语：对本文的工作进行总结，并展望进一步的研究方向。

% vim:ts=4:sw=4
